% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{Scratchを対象としたプログラム自動テストシステムの提案} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{2032035} % 学生番号
\author{小川　晃ノ輔} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
プログラミングの基礎を学ぶ際，ブロックを並べることでプログラムを作成できるビジュアルプログラミング（以下，VP）を用いることがある．VPは，処理を表すブロックを用いてプログラムを作成できるため，文法的な誤りを起こしづらい．VP環境の1つであるScratchは，小学校などで多く用いられている．

教育現場において，学習者が作成したプログラムを教授者が1つずつ評価するとフィードバックに時間を要し，教授者の労力が大きくなるという問題がある．オンラインジャッジシステムなどを用いて，学習者が作成したプログラムを自動的に評価する事例は多くある．しかし調査した範囲において，Scratchを対象としたオンラインジャッジシステムは存在しない．

本研究では，この問題を解決することを目的として，Scratch上で学習者が作成したプログラムの動作を自動的に評価するシステム（以下，本システム）を開発する．



\section{提案システム}
Scratchは課題やそのテストケースを管理する機能を有していないため，本研究では，本システムをScratchとは別のWebアプリケーションとして実装する．Webアプリケーションとして実装することでユーザー情報，プログラムの課題，テストケース，評価結果などの情報をサーバ上に保存・管理し，教授者と学習者の間で共有できる．

本システムの利用手順を，以下に示す．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 教授者が課題とテストケースを設定する．
    \item 学習者が(1)の課題を確認しする．
    \item 学習者がScratchでプログラムを作成する．
    \item (3)で作成したプログラムを，学習者が本システムに提出する．
    \item 本システムが，(3)のプログラムについて(1)のテストケースを用いて評価する．
    \item 本システムが，(5)の結果を学習者と教授者へフィードバックする．
    \item 学習者と教授者が(5)の結果を確認する．
\end{enumerate}

教授者は，本システム上で課題の作成・編集の他，学習者の情報の確認が可能である．

学習者は，(1)で作成された課題に取り組み，ファイルを提出できる．提出した課題の履歴は履歴画面にて確認できる．

WebアプリケーションフレームワークのDjangoを使用して，本システムを開発した．

Taskテーブルには，課題名，課題の問題文，課題の公開状況，課題の公開日時，を格納する．TestCaseテーブルには，指定したスプライト以外の変化の許可，入力，出力，対象スプライト，テストケースのタイトル，外部キーとしてTaskのidを格納する．Submissionテーブルには，提出ファイル，提出日時，課題の結果，外部キーとしてTaskとUserのidを格納する．Resultテーブルは，SubmissionテーブルとTestCaseテーブルを多対多の関係で結び，提出されたプログラムについて，各テストケースに対する結果を格納する．

学習者と教授者はログイン時にUserモデルのstaff権限のパラメータによって，それぞれのホーム画面に遷移される．



プログラムの評価には，Scratchのプログラムを実行できる仮想マシンであるscratch-vm（以下，sv）の使用を検討している．プログラムを実行するためには，runtimeクラスを使用する．．また，プログラムの評価をするためには，svの使用によって得られた実行結果と設定されたテストケースの情報を比較する必要がある．現時点では，sb3ファイル内のスプライトの情報を読み込むことには成功しているが，スプライト内のプログラムの実行結果の取得までは至っていない．

\section{おわりに}
本研究では教育現場において，学習者が作成したプログラムを教授者が1つずつ評価するとフィードバックに時間を要し，教授者の労力が大きくなるという問題を解決するために，Scratch上で学習者が作成したプログラムの動作を自動的に評価するシステムの開発を試みた．

評価が完了した提出物を保存するためのデータベース，システムのホーム画面や課題提出画面や履歴画面は完成したが，提出したプログラムを評価する機能についての実装ができていない．そのため，今後は評価機能や残りの画面の開発を進める必要がある．また，本システムの完成後は評価実験を行い，本システムの有用性や問題点を洗い出す必要がある．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}